\chapter{Multimedia Networking e QoS}
Rilevante per le applicazioni multimediali, hanno caratteristiche molto diverse da quelle tradizionali (es. file transfer, mail).
\begin{itemize}
	\item il profilo di traffico generato deve essere ugaule al profilo di traffico ricevuto;
	\item interattività, tempi di risposta quasi immediati bassa latenza (100-150 ms per voice services);
	\item richiesta di banda larga.
\end{itemize}
Per lo streaming ad esempio serve che la rete abbia perdite molto limitate ed i ritardi siano costanti. Real-time applications $\to$ sensibili al tempo che i pacchetti impiegano ad arrivare.\newline
Dipende anche dal carico istantaneo sui nodi della rete: se un apparato riceve pacchetti che vogliono uscire tutti dalla stessa interfaccia inevitabilmente si avrà ritardo (ne può uscire uno alla volta, non risolvibile con la tecnologia).\newline
In termini di perdite basse è sufficiente aumentare i buffers degli apparati di rete, per evitare che trovandoli pieni i pacchetti ricevuti vengano scartati.
\section{Contromisure}
\begin{itemize}
	\item Classificazione del traffico: precedenza ai pacchetti (prima bisogna capire quali sono e inserirli nella coda corretta) che hanno bisogno di QoS;
	\item Algoritmi di scheduling (algoritmi per capire quali tra i pacchetti nel buffer sono da spedire) sofisticati WFQ, RR, WRR, CBQ;
	\item Controllare la quantità di traffico che entra nella rete, a vari livelli. Non bisogna sovraccaricare la rete con pacchetti che hanno tutti bisogno di garanzie a livello di qualità;
	\item QoS routing.
\end{itemize}
\section{Strumenti per la calssificazione}
Si basano su informazioni contenute negli headers IP e TCP/UDP:
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item indirizzo IP di destinazione;
		\item indirizzo IP del mittente;
		\item transport protocol;
	\columnbreak
		\item porta di destinazione;
		\item porta sorgente.
	\end{itemize}
\end{multicols}
La classificazione non è un'operazione complessa, ma neanche banale. Fare il lookup di una stringa molto lungo è costoso.\newline 
Non è complicato implementare la classificazione, costa realizzare la tabella da consultare in maniera rapida per capire a che classe appartiene il pacchetto, implementazione hardware: 
\begin{description}
	\item[ASIC]: Application Specific Integrated Circuit;
	\item[CAM]: Content Addressable Memory (indirizzamento memoria per contenuto, costose in termini di soldi e di energia).
\end{description}
\section{Schedulazione dei pacchetti}
\begin{description}
	\item[Multiplazione Statistica]: FIFO, il ritardo non è costante, non ottimale per applicazioni multimediali.
	\item[Multiple Queue and Scheduling]: suddivisione dei pacchetti in code differenti in base al tipo di traffico. Invece poi di trasmettere il primo arrivato, è necessario capire quello che ha più bisogno di essere inviato. Sono decisioni da prendere anche in considerazione dei ritardi subiti nei nodi precedenti e su eventuali previsioni sui ridardi nei nodi successivi (sistema distribuito, nodi tutti uguali, algoritmi predittivi). Compito dello scheduler capire cosa fare e quale pacchetto trasmettere ed è importante anche capire come organizzare e come prelevare i pacchetti dalle code.
	\subitem Priority Queue $\to$ semplice, poco efficace, si rischia la starvation delle altre code se c'è tanto traffico ad alta priorità.
	\subitem Round Robin $\to$ estrazione di un pacchetto per ogni coda in maniera ciclica
	\subitem Weighted Round Robin $\to$ estrazione di N pacchetti per coda, con N pesato in base alla tipologia di traffico (e.g. ogni 10 pacchetti di chiamate, 1 pacchetto di file transfer), priorità felssibile
	\subitem Weighted Fair Queue $\to$ algoritmo ideale ma non utilizzabile in pratica
\end{description}
\section{Queuing and Switching}
Garantire lo switching immediato (trasferimento del pacchetto dal link d'ingresso a quello di uscita) richiede speed-up: la velocità di switching deve essere più alta della velocità del link d'ingresso.
È necessario inserire anche buffer in ingresso per non aver bisogno di speed-up di switching troppo elevati, che farebbero lievitare il costo degli apparati.
Il sovraccarico del nodo porterà comunque qualche applicazione a non avere la qualità del servizio soddisfatta. Controllo sul traffico $\to$ policing. Ritardare o buttare via pacchetti nel caso in cui ci siano sovraccarichi di rete. 
Shaping $\to$ il client deve dare la forma ai pacchetti in modo tale che i criteri della rete siano soddisfatti. 